台人深圳被拘 大陸律師：恐因攜帶反送中物品而起

屏東縣枋寮鄉政顧問李孟居日前在深圳被拘。

台灣屏東縣枋寮鄉政顧問李孟居，因涉嫌從事危害國家安全犯罪活動，在深圳被拘捕。一名在北京執業的大陸律師接受台灣中央社訪問時指，受「反送中」影響，各口岸對香港入境者查核趨嚴。李孟居若攜帶程度達到「想搞事」而非「做紀念」的相關物品，且態度抵抗，就可能遭限制自由。

該名律師稱，國台辦指李孟居被「依法審查」，而非「調查」。在中國法律上，代表李孟居個人（或同夥）的違法事實「還在認定中」。若是「調查」，則代表違法事實已被「基本認定」。

律師分析，依目前所知有限的資訊判斷，李孟居並非在台灣、香港活躍的政治人物或社運人士。因此，除非李孟居先前涉及大陸內部的民主運動，否則基本可以排除事前被大陸安全部門建檔或派員盯梢的可能。

他指出，香港爆發「反送中」運動後，大陸各口岸、特別是緊鄰或靠近香港的深圳、珠海等口岸，對無論經由海、陸、空路入境的香港旅客，查核特別嚴格。近來，有少數前往香港旅遊或洽公的大陸旅客會攜帶「反送中」的布條或傳單入境，但多半難逃被沒收的命運。

這名律師認為，若只是攜帶政治上敏感的宣傳物品作為紀念，安檢人員也會依經驗判斷是「做紀念」還是「想搞事」。只要被認定僅是「做紀念」，且當事人對安檢人員沒收不表示異議，那麼物品沒收就可完事，放行走人。

他表示，李孟居被安上「涉嫌從事危害國家安全的犯罪活動」的罪嫌，有可能是達到被認定為「想搞事」的程度。例如攜帶了「反送中」示威者常使用的頭盔、護目鏡等物品，就有被拘留審查的可能。而若李孟居攜帶的宣傳物被沒收後，表現出強烈抵抗或不合作，或拒絕沒收。在以往經驗中，也是有被審查的案例。但只要查無勾連中國國內民主或維權人士的疑慮，通常也能大事化小。

這名律師說，若李孟居是因上述原因被拘，公安、國安等單位都有權執行調查。至於限制當事人自由，各執法單位在多數情況下，是移交公安單位執行，等待調查結果。

枋寮鄉長陳亞麟日前表示，李孟居8月20日告訴他「人在香港邊境，想過關深圳」，並傳了一張武警集結的照片，之後便告失去聯絡。在此之前，李孟居關注「反送中」運動，還曾於18日傳送一張抗爭現場照片給他。

中央社

出黎呀 自由閪！

五大訴求 缺一不可

Brexit都係靠呢招食糊！ 【眾籌 Youtube 廣告】 本地文宣 : 多媒體廣告